香港銅鑼灣書店落腳西門町 林榮基：中國打壓台灣很厲害，一定要給你統一

香港「銅鑼灣書店」因販售中國查禁的政治書籍，被中共當局視為「眼中釘」，亦被迫關門，創辦人兼店長林榮基還一度「被失蹤」，如今決定落腳台灣。林榮基今天說，台灣是自由的地方，但也有隱憂，比方說台北市西門町熱鬧，穿、吃、看電影、享受都有，但文化思想是沒有的，才會有「搞書店」的想法，提供比較好、有思想性的書本。他強調，中國政府打壓台灣很厲害，「它一定要給你統一」，台灣年輕人須透過書本思考、了解此問題，這關係每一個台灣人的前景。

林榮基今在政大國發所教授李酉潭、中華大學副教授曾建元、中研院中國文哲研究所訪問學者徐沛的陪同下，舉行「銅鑼灣書店來台重生」記者會，宣布開店計畫。

根據規劃，銅鑼灣書店「台灣店」營業模式分為兩階段：第一階段，3月份先集資小範圍創辦資本，在新北市註冊「銅鑼灣書店有限公司」，並在台北市西門町設址，未來將舉行公開論壇、文化沙龍、小型座談會，進行知識交流與藝文活動。

至於第二階段，3至6月份，公司將轉型為「銅鑼灣書店股份有限公司」，辦理增資，或大營運規模。為此，書店將在港、台支持者與台灣民團的協助下，發起「銅鑼灣書店全民募股運動」，以「眾籌平台」方式，亦在會計師見證下，公開向台灣社會募集捐款。

「30年前就發現台灣年輕人不關注中國大陸」

林榮基表示，他早在30年前就發現台灣人、特別是年輕人不關注中國大陸，當時台灣研究中國大陸書籍相當有水平，拿到香港「挺好賣的」，但相關書籍在台灣卻是放在「頂頂的（指陳列在上排書架）」，「我們嚇了一跳。」

林榮基說，他長期關注中國大陸發展，了解其打壓（港台）的來源、動機，主要源自「中國文化」，亦是所謂的「儒家文化」，其提倡、推崇「周公建制」、「禮教」，背後有一個「大一統」的觀念，統一的觀念就是從周朝開始。

林榮基更進一步指出，中國文化背後就是「專制」，喜歡中國歷史者都知道，歷史是反反覆覆，一個又一個王朝的興起、崩毀，唯有「傳統文化」沒有崩毀，「可以想一想（中國）文化跟極權的關係。」

「中國文化才會培養出獨裁、專制的政權」

他也舉例，曾有論述指中國的發展將相依循外國（指西方國家），透過資本主義、商業合作，進而出現法律條文、人權、民主，但如今回頭看，中國走向並非如此，而是走回「王權」道路，中國目前經濟體制為「國家資本主義」，都由中國共產黨極權控制。他重申，為何發展與外國迥異，主要就是「文化問題」，中國文化才會培養出獨裁、專制的政權。

林榮基表示，他搞書店的目的，就是希望從根本上瞭解中國大陸，不單單只是去西門町購物、看電影，「這當然是美妙」，但他希望推薦書的好處，未來書店亦會辦理相關座談，研究中國問題。

【旺角大衝突】18歲李倩怡潛逃台灣 林榮基：願勸她回港 出獄仍有大好前程

因參與去年旺角大衝突而被控暴動罪的18歲少女李倩怡，今年1月棄保潛逃至台灣。銅鑼灣書店前店長林榮基接受中央社訪問時指，願意勸李倩怡回香港，稱「她還年輕，即便入獄，未來出獄還有大好前程」。

林榮基8月初前赴台灣，他接受中央社訪問表示，很心疼李倩怡，「她在台灣什麼都不能做，也不能工作，難道就這樣一輩子嗎？」他明言若有機會，願意勸李倩怡回香港，「她還年輕，即便入獄，未來出獄還有大好前程」。

李倩怡被控兩項暴動罪，今年1月17日缺席法庭聆訊，法庭發出拘捕令。台灣移民署早前確認，李倩怡1月6日入境後尚未出境，在台灣已逾期停留。而網上近日流傳聲稱是李倩怡的錄音，提到自己早已不信香港有法治，又稱是台灣獨派人士幫助她。